#+TITLE: 性理字训
#+DATE: <2021-02-28 Sun>
#+AUTHOR: Lu Weiqiang
#+DESCRIPTION: 据吴笑非先生飞整理本录。笑非先生按：「传南宋程蒙斋先生端蒙撰，程达原先生若庸补辑，大明朱枫林先生又增善字一条。今多疑者，不能掩其瑜也。」
#+KEYWORDS: 性理字训, 文本整理

#+BEGIN_entry-date
{{{date(%Y年%m月%d日)}}}
#+END_entry-date
《性理字训》，古人常识，今人不识。此文据吴笑非先生飞整理本录，原为繁体，人工转简，如有错误请指正。

笑非先生按：「传南宋程蒙斋先生端蒙撰，程达原先生若庸补辑，大明朱枫林先生又增善字一条。今多疑者，不能掩其瑜也。」

* 造化第一
  
至理浑然，冲漠无定，造化枢纽，品汇根柢，是曰太极。一气埉然，充塞太虚，动静周流，造化发育，是曰元气。气动而健，能始万物，其数也奇，是之谓阳。气静而顺，能成万物，其数也偶，是之谓阴。得气之阳，轻清成象，运乎地外，大无不覆，主于生物，是之谓天。得气之阴，重浊成形，函于天中，广无不载，主于成物，是之谓地。为阳之性，为天之德，健而生息，是之谓乾。为阴之性，为地之德，顺而有常，是之谓坤。气运于天，迴圈无端，春木夏火，秋金冬水，土为冲气，寄王四时，是曰五行。质生于地，自微而著，润下炎上，曲直从革，土兼载之，而能稼穑，是曰五材。万物之生，于时为春，气为少阳，天道之始，是之谓元。万物之长，于时为夏，气为老阳，天道之通，是之谓亨。万物之遂，于时为秋，气为少阴，天道之宜，是之谓利。万物之成，于时为冬，气为老阴，天道之固，是之谓贞。形而上者，无声无臭，是之谓道。形而下者，有方有体，是之谓器。自然之理，是之谓天。主宰万化，是之谓帝。以二气言，阳灵为魂，阴灵为魄，以一气言，气至而伸，气往而屈，皆曰鬼神。一气流行，变通不穷，两仪对峙，交错代换，是皆谓易。浸长有形，为化之渐，消融无迹，为变之成，是谓变化。阳动阴静，合一不测，二气消长，推行有渐，是谓神化。维天之命，于穆不已，无声无臭，是曰道体。阴阳之运，消息始终，生生不穷，是曰造化。造化本原，广大精微，进学之始，未易骤窥。夫苟茫然，不知梗概，求端用力，何所底止。列诸简端，究其名义，终身向望，是谓极致。

* 性情第二
  
元贞利亨，自然之理，是曰天道。人伦日用，当然之则，是曰人道。天理流行，赋予万物，是之谓命。人所稟受，贤愚厚薄，是之谓分。古今人物，本本原原，初无或一，是曰理一。亲疏贵贱，贤愚厚薄，万有不齐，是曰分殊。稟于天者，有清有浊，有善有恶，是之谓气。受于人者，或明或昏，或粹或杂，是之谓质。天地之心，鬼神之会，灵于万物，能推所为，是之谓人。动植之类，形气之偏，拘于所稟，而不能推，是之谓物。所稟厚薄，所遇盛衰，是曰天命。所主邪正，所行是非，是曰人事。稟于天理，莫匪至善，是之谓性。主于吾身，统乎性情，是之谓心。感物而动，分乎善恶，是之谓情。心具五常，不虑而知，是曰良知。身备万善，不学而能，是曰良能。口鼻嘘吸，思虑谋划，气之神也，是之谓魂。耳目聪明，记忆辨别，精之灵也，是之谓魄。心体虚明，能知能觉，是之谓灵。性之所能，无有不善，质之所能，有善有恶，是之谓才。心之所之，趋向期必，能持于久，是之谓志。心之所发，思惟念虑，欲有所为，是之谓意。稟命之元，具爱之理，为心之德，其端恻隐，是之谓仁。稟命之亨，具恭之理，为心之敬，其端辞让，是之谓礼。稟命之利，具宜之理，为心之制，其端羞恶，是之谓义。稟命之贞，具别之理，为心之觉，其端是非，是之谓智。人伦事物，当然之理，公平广大，人所共由，是之谓道。道得于心，日新不失，是之谓德。道著于事，寓有无外，是之谓业。真实无妄，始终不息，表里不杂，天之道也，是之谓诚。循物无违，四端百行，必以其实，人之道也，是之谓信。静而未发，无所偏倚，为性之德，是之谓中。发必中节，无所乖戾，为情之正，是之谓和。性之所存，中而不偏，天下之理，皆由此出，是曰大本。情之所发，和而不乖，古今人物，所共由之，是曰达道。万善之本，全体具焉，是曰大德。全体之分，片善存焉，是曰小德。方其静也，统宗会元，万有毕该，是之谓体。及其动也，泛应酬酢，随事发见，是之谓用。理义所根，体统所系，事所由出，是之谓本。声色所形，简册所载，杂而有伦，是之谓文。天则之常，叙而有法，是之谓彝。德行之常，久而不易，是之谓庸。心涵万里，虚灵洞徹，是曰明德。事物准则，极其纯粹，是曰至善。充养刚大，配乎道义，是曰浩气。人之一心，神明不测，具此众理，而应万物。寂然不动，此理固存，感而遂通，非由外铄。仁包四者，该乎万善，求仁得仁，斯一以贯。

* 学力第三
  
修道明伦，以党乎人，是之谓教。未知未能，必效诸人，是之谓学。己知己能，必熟诸己，是之谓习。洒扫应对，诗书六艺，收其放心，养其德性，是曰小学。穷理正心，修己治人，知必周知，成不独成，是曰大学。事事物物，研究其理，表里精粗，欲无不察，是曰格物。心所觉悟，推诣其极，全体大用，欲无不明，是曰致知。身所践履，百倍其功，变易气习，弗笃弗措，是曰力行。通乎动静，主一无适，是之谓敬。贯乎始终，不息不杂，是之谓一。发己自尽，是之谓忠。推己及物，是之谓恕。善事父母，是之谓孝。善事兄长，是之谓弟。仁义中正，常本乎寂，是曰主静。幽隐细微，必谨其几，是曰慎独。蒙昧之时，育其纯一，是曰养正。器识之偏，推致其极，是曰致曲。学问无穷，必究其理，是曰博文。检束有要，必循其则，是曰约礼。恭敬奉持，全其天理，曰尊德性。警觉操存，反其昏妄，曰求放心。物格知至，声入心通，洞徹无疑，是曰知言。主敬集义，勿忘勿助，刚大无懼，是曰养气。勇之所存，坚实强劲，不屈于物，是之谓刚。刚之所发，奋决果敢，见义必为，是之谓勇。操而不舍，是之谓存。顺而不害，是之谓养。义理之心，因困而作，是曰动心。气质之性，习险而矫，是曰忍性。获胜其私，物欲净尽，是曰克己。善反其初，天理流行，是曰复礼。为学之要，存乎立志，持志之道，存乎敬义。立敬之本，精义致知，交养互发，内外无违。沉潜玩索，践履不已，日新又新，圣贤可跂。

* 善恶第四
  
天命流行，于穆不已，其赋于人，为性之善，是曰天理。喜怒哀乐，声色臭味，感物而动，易流于私，是曰人欲。知觉之发，原于性命，是曰道心。知觉之发，生于形气，是曰人心。无为而为，天理之宜，是之谓义。有为而为，人欲之私，是之谓利。物我兼照，坦然一致，是之谓公。物我角立，纷然万殊，是之谓私。反乎天理，日进高明，是曰上达。徇乎人欲，日究污下，是曰下达。纯粹无妄，天理之名，是之谓善。凶暴无道，有心悖理，是之谓恶。谬误非终，无心失理，是之谓过。正固严毅，是曰刚善。猛隘强梁，是曰刚恶。慈顺卑逊，是曰柔善。懦弱邪佞，是曰柔恶。以道为非，拒而不信，堕于刚恶，是曰自暴。以道为高，惮而不为，堕于柔恶，是曰自弃。矜誇气盈，吝之枝叶，是之谓骄。鄙啬气歉，骄之本根，是之谓吝。罪自外至，是之谓尤。理自内出，是之谓悔。智者过之，行有不揜，是之谓狂。贤者过之，见有未明，是之谓狷。德性之刚，持守不变，志气之勇，力行不息，是之谓强。气稟不刚，阴柔怯懦，志操不立，委靡颓堕，是之谓弱。百家众技，不能相通，是曰小道。邪说诐行，戾乎正道，是曰异端。理之和顺，气之嘉祥，是之谓吉。理之悖违，气之乖沴，是之谓凶。事虽未著，理则已明，是之谓几。阴反而阳，恶反而善，是之谓復。人非圣贤，孰能无过。过而不改，斯恶之大。迁善风俗，改过雷决，百倍其功，气习变化。

* 成德第五
  
心之虚灵，洞明此理，全体大用，举无或蔽，是曰知至。理之精微，洞烛于心，一事一物，皆明其则，是曰知止。穷理之精，知识超迈，是曰知崇。循理之笃，践履切至，是曰礼卑。至诚无息，至明无蔽，巨细精粗，毫发不遗，是曰尽性。体无不统，用无不周，充极其量，毫发无疑，是曰尽心。念虑所发，真实无妄，是曰意诚。知觉所形，虚明不偏，是曰心正。当然之则，必至不迁，是之谓止。若动若静，各止其所，是之谓定。宽广有容，足以任重，是之谓弘。坚忍持立，足以致远，是之谓毅。推广善端，满其所受，是之谓充。理无不通，行无不得，是之谓达。稟气清明，不思而得，是曰生知。赋质纯粹，不勉而中，是曰安行。性焉安焉，出类拔萃，是之谓圣。复焉执焉，可久可大，是之谓贤。至诚尽性，充其形色，是曰践形。与道为一，无间乎天，是曰至命。道明德立，无所疑惧，曰不动心。从心所欲，自然方正，曰不逾矩。大中至正，百圣相传，是曰道统。心理浑然，泛应曲当，是曰一贯。至诚无息，与天为一，是曰天德。天爵尊荣，无假于外，是曰良贵。生知安行，圣不出世，思得勉中，圣可驯致。舍是而求，标的不立，差之毫厘，谬以千里。

* 治道第六
  
法制禁令，劝励防闲，以正乎人，是曰善政。仁义礼乐，渐摩涵养，以淑乎人，是曰善教。制度品节，正其纲常，防其慢易，以立其敬，是之谓礼。声律歌舞，养其性情，宣其湮郁，以全其和，是之谓乐。体道之常，弥纶天地，天下后世，所不能易，是之谓经。达道之变，因时制宜，以济乎经，之所不及，是之谓权。经常之法，载诸方策，万世无弊，是之谓典。当然之理，寓诸事物，中正有准，是之谓则。道义之正，制度之严，人所当守，是之谓法。反躬自省，进德修业，不责乎人，是曰正己。推吾造化，革其旧染，以复于善，是曰新民。动静之为，权之以义，各当其可，无过不及，是曰时中。上下四旁，度之以己，各得其平，无有广狭，是曰絜矩。身之所经，翕然丕变，是曰过化。心之所生，不疾不速，是曰存神。位为至尊，德为至盛，居中作则，是曰皇极。承天之统，行天之道，继志述事，是曰天子。庶绩咸熙，四方风动，长治久安，是曰大顺。庶而未富，治而未教，苟安僅足，是曰小康。仁义德礼，渐摩欺世，人所归往，是之谓王。功利智力，把持欺世，人所畏服，是之谓霸。五帝三王，继天立极，道传大统，时臻盛治。道学不传，治本不立，汔可小康，民不见德，猗欤休哉。斯文在天，五星集奎，一生圣贤，周张与程，统接孟子，继以朱子，疏源浚委，斯道大明，如日方中，匪盲匪瞶，宁不率从。蠡测管窥，渺焉后学，辑所见闻，质诸先学。
